---
layout: post
title: 注销网络服务
category: 折腾
tags: [云服务, 注销, 隐私]
---

这个时代各种各样的网络服务极大地“方便”了我们的生活，网络人基本都有一大堆账号，每天也花大量时间在手机上面。

<!-- more -->

## 为什么注销

- **网络服务曾占据了我太多的时间**

公众号、各种新闻、微博、邮箱订阅、论坛、短视频...... 曾经经常一天到晚都在刷，不玩手机反而感到空虚。

- **太多网络服务导致太多的信息源，太多太杂的碎片化信息让我感到焦躁**

之前一直吸收大量碎片化信息的我，并没有因为显得“有知识”而变得快乐，反而变得浮躁、焦虑。

- **密码管理复杂，而我是一个“多疑”的人**

虽然有 1Password 之类的密码管理软件，但是我就是不太信任所谓的第三方，包括 Chrome 记住密码、iCloud 钥匙串自动填充密码之类等。

- **担心隐私泄露，现在国内的在线服务动不动都要手机号身份证**

不得不承认，很多网络服务商（尤其是国内）对我们的隐私保护的力度和重视程度都不够，要不是近几年有相关法律法规来制约这些厂商，情况根本不会“好转”。

- 我是一个周期性纠结命名的人，隔段时间就要换名字

近几年正在克服，情况已经有好转了......

## 注销经历

以下列举我注销过的网络服务，具体注销过程并未贴出来，注销过程如果网站服务提供了的话，一般在帮助文档或者人工客服等地方搜索“账号注销”、“账号删除”、“关闭账号”等关键词都可以找到注销入口。有些网络服务为了避免让你容易看的注销功能，确实藏的比较“深”需要找一番。

> 说明：没提到的服务都没用过。

### 注销微博

首先，我也承认微博是有其价值所在的，比如很多社会曝光和热度新闻传播，其实从一定程度上促进了社会的进步和信息的共享。

但是，微博或微博类产品（新浪微博、腾讯微博、Twitter等）依然太多的信息充斥着碎片化、低俗、真伪难辨、键盘侠撕逼现象、心灵鸡汤。所以，对我来说注销、卸载是必然的。

### 注销微信

由于客观原因，微信的用户基数太多了，我的亲戚同学和同事朋友都在使用微信，如果我注销了微信，那么他们就不能很方便地联系我。

这就让我既尴尬又纠结，为了维持这种所谓的社交关系，让我显得那么另类（虽然我对自己实际另不类无所谓），我不得不屈服于腾讯的淫威，目前还是在使用微信。

但愿有人理解这还真不是“真香”，真的就是被逼无奈不得不。这也让我感到腾讯这个庞然大物的恐怖之处，掌握了几乎全国的社交关系后，我很担心后面基于腾讯社交的服务连拒绝的权利都没有了......

不过我还是毅然决然关闭了朋友圈和取消订阅了所有微信公众号，所以如果有朋友点开我的微信资料看不到朋友圈，千万不要理解成我拉黑你了.....

### 注销 QQ

曾经疯狂玩过一些腾讯的游戏，注册过一批 QQ 账号来刷小号，如今很多号都不玩了，删除可以删除的资料后，便一一注销了小号，只保留一两个常用的 QQ 号。

后面我计划，把主要 QQ 号的一些还有点用的数据（相册、日志等）转移出来，然后再来一个干脆。

### 注销 QQ 空间

QQ 空间和微信朋友圈一样的，发广告、游戏分享等居多，还有一些莫名其妙的言论。没什么看的，老早就注销了。

### 注销淘宝

我这几年的衣服和鞋子都是在实体店买的。淘宝无非是充点话费。

有人说不用淘宝怎么网购啊？非用不可的我用下别人（比如老婆）的就好了，也不用注册那么多账号。

### 注销支付宝

淘宝都可以不用了的话，支付宝其实也可以不用的，现实中我周围认识很多人基本都有微信支付，但却不是每个人都有支付宝。因此，虽然我目前还没注销，但想想一咬牙其实也是可以注销的。

不过根据我的经验，支付宝对商家来说还是挺香的，不像微信支付有很多限制。

支付宝关联的东西很多，注销前请把该解绑的解绑，该删除数据的删除。

### 注销京东

京东，物流没得说，但是京东白条有件事情恶心到我了：白条分期后的每期手续费，即使在你打算提前还的情况下，后面几期还没出账的手续费也依然要给京东。

虽然服务条款什么的貌似有写，但我肯定没看到，总之因为这个事情我接受不了，所以，拜拜了您呐。

### 注销 Gmail

曾经因为一些众所周知的原因，注册了一些 Gmail 账号来使用 GoAgent 服务，现如今不用了，一些账号理所当然要手动清除数据然后注销掉。建议保留一个即可。

注意：Chrome 浏览器不要登录 Gmail 账号，会将你的浏览历史同步到云储存。

### 注销 Outlook

大学期间曾大量使用 OneNote 来记笔记，注册过几个 outlook 邮箱。

虽然大学毕业后就没在使用过 Windows 了，但是估计微软的服务或多或少还是避免不了要登录。建议保留一个即可。

### 注销豆瓣

2014 年注册的豆瓣，主要用来收藏一些书单和加入一些豆瓣小组比如租房。

后来发现，书光收藏没啥用，要买了然后买来看了才有用，然后豆瓣小组也从来没帮我租到过房子（反馈太慢真假难辨）。总之也一并注销了。

这里要夸一下豆瓣，豆瓣在我印象中时比较早支持账户注销的，注销过程也很干脆，不用可以挽留。注销结束后还自嘲式地“终于摆脱豆瓣了”，哈哈。

虽然注销了豆瓣，但是豆瓣书影音服务还是会经常用到，在买书找电影等的时候经常参考豆瓣。总之，希望这个服务一直会公开下去。

### 注销知乎

坦白地讲，知乎上知识量和大佬级用户还是很多的，对高质量知识量的贡献还是很多，这就导致一个问题，看多太多大佬的回答后个人会有一种错觉，就是感觉什么都懂一点了，有点“飘”，或许这也是知乎被戏称为“逼乎”的由来吧。

但是，依然有知识太碎片化了的问题，这也是我注销的主要原因。

此外，知乎上近几年越来越多地出现有一些没意义，纯娱乐性质，甚至劣质的提问和评论。不过这也不怪知乎，所以网站开放注册后都会有大量网民涌入，这就是网民平均素质的真实体现罢了。

实际上，知乎上很多经历性质的提问，都需要提主自己去经历、去体会，别人的经验真的听听就好了，不能沉迷其中，更不能复制。

注销说明：我之前是用邮箱注册的，没绑定手机号，现在知乎注销前还要让我绑定手机号，这种走了还要要到你手机号的行为，更加坚定了我再也不会用知乎及其类似网站的决心...

### 注销 PayPal

2016 年一时兴起为了海淘而注册的 PayPal，但是实际上东西没买几件，基本处于闲置状态。近期登录进去又要填写身份证信息了，总之看到就不想用了。

### 注销信用卡

一度曾一年办理了七八张信用卡，并对额度一事特别执着，消费一度不理智。

后来又发现管理起来真的累，就算在提前消费的刺激下，实际消费欲望也并没有那么强，反倒要记忆很多还账日和年费相关的东西。

总之后面除了招商银行和建设银行，其余银行的信用卡全部都电话销卡了。

### 注销 QQ 邮箱英文邮箱

曾经我发现 QQ 邮箱支持英文字母邮箱别名时，还“兴奋”了一下，觉得既更好听更好记，也不会暴露 QQ 账号。

而后来我才发现，我是一个很纠结命名的人，我会经常神经病地修改 QQ 英文邮箱的名字。这样就导致一个问题，因为原有的邮箱帐号可能会被他人注册，若其收到原本发给你的邮件将导致你的隐私泄漏。

于是我干脆一不做二不休，把所有的用英文 QQ 邮箱注册过的服务或注销或更换邮箱后，我再也不使用英文的 QQ 邮箱了。当然，没有这个纠结点的人可能不会有我这样的“痛苦”。

QQ 邮箱英文邮箱的注销可以发短信“配置邮箱客户端”到 1069070069 即刻注销，而其他方式就要审核神马的，巨麻烦。

## 世界清静了

到目前只保留了极少量一些网络服务，比如手机银行、政府业务相关的平台等。

经历过这一系列的注销过程后，总的感觉就像给家里来了个大扫除，扔掉了一大批垃圾，整个人就一个字：爽～

虽然有的服务实际并不是真的清空了你账号相关的所有数据，但是通过注销的“仪式”，可以享受到“被遗忘权”，也更坚定你不再使用的决心。

## 如何对待以后的新网络服务

如果不是非用不可，或者是国家政府相关事务在线查询办理相关的服务，不要使用、不要注册。

国家已经有法律法规来要求互联网服务商必须提供账号注销功能了，不提供注销功能的网络服务不要使用，使用过程要求太多莫名其妙本不应该的权限和隐私的，也注销不要使用。

总之，在网络上，只留一个可以联系的方式就可以了。

## 我的社交观

真心朋友不要太多，真心朋友并不需要网络服务这些工具来维持，关系好的几个线下见面的机会非常多，根本用不上网络账号。

不得不维持的社交关系，有个联系方式就行了。

网络群聊和各类论坛，基本上有用的信息极少，斗图、扯段子、撕逼、乱七糟八的分享、复读机等聊天内容占据了绝大多数，因此完全可以不使用的。

## 总结

我们活在一个信息量爆炸和信息获取空前便捷的时代，但人类对知识的理解和消化速度，并不会因为获取途径便利而加速，反过来，获取的知识太快太多而消化不过来，反而对人有害，因为除了对人本身没多少实际作用，还会产生焦虑，让人越来越浮躁。

对于知识类的学习，还是需要有一个系统的、按科学的遗忘规律规划，然后日积月累，多实践多犯错多重复，并长期坚持下去才是真正属于自己的。

此外，有知识不等于有智慧，不要片面追逐读书量，多读不一定多智，多深度思考才能变得有智慧。

总之，放下手机，多阅读、多思考，多出去看看、用心去感受、去思考、去经历、去反省、去总结、去体验下真实的世界吧！

## 参考

- [注销功能不是用户流失的背锅侠 | 人人都是产品经理](http://www.woshipm.com/pd/3136737.html)